\chapter{Sestavljanje spopadov}

Ko si izmišljaš nalete in posledične spopade, ne varčuj z domišljijo in poskrbi, da bodo v tvoji stvaritvi igralci uživali. Ko boš določil/a vse podrobnosti, s pomočjo tega poglavja prilagodi težavnost naleta.

\subsection{Težavnost spopada}

Obstajajo štiri kategorije težavnosti spopadov.

\subparagraph{Lahek spopad}
V lahkih spopadih liki ne porabijo veliko sredstev in niso v resni nevarnosti. Lahko izgubijo nekaj življenjskih točk, vendar je zmaga praktično zagotovljena.

\subparagraph{Povprečen spopad}
Srednje težki spopadi imajo običajno enega ali dva malo bolj kočljiva trenutka za igralce, vendar liki večino časa zmagajo brez velikih izgub. Kljub temu bo kakšen lik verjetno potreboval renocelniško oskrbo oziroma prvo pomoč.

\subparagraph{Težek spopad}
Težek spopad lahko pustolovce drago stane. Šibkejši liki lahko končajo onesposobljeni in obstaja verjetnost, da eden ali več likov tudi umre.

\subparagraph{Smrtonosen spopad}
Smrtonosen spopad je lahko za enega ali več igranih likov usoden. Preživetje je pogosto odvisno od dobre taktike in hitrega razmišljanja. Druščina tvega strašen poraz.

\begin{DndTable}[header=Pragovi IT glede na likovo stopnjo]{Xcccc}
    \setcounter{rownum}{0}
    \multirow{2}{*}{\textbf{Stopnja lika}} & \multicolumn{4}{c}{\textbf{Težavnost spopada}} \\
    & \textbf{Lahek} & \textbf{Povp.} & \textbf{Težek} & \textbf{Smrt.} \\
    1 & 25 & 50 & 75 & 100 \\
    2 & 50 & 100 & 150 & 200 \\
    3 & 75 & 150 & 225 & 400 \\
    4 & 125 & 250 & 375 & 500 \\
    5 & 250 & 500 & 750 & 1.100 \\
    6 & 300 & 600 & 900 & 1.400 \\
    7 & 350 & 750 & 1.100 & 1.700 \\
    8 & 450 & 900 & 1.400 & 2.100 \\
    9 & 550 & 1.100 & 1.600 & 2.400 \\
    10 & 600 & 1.200 & 1.900 & 2.800 \\
    11 & 800 & 1.600 & 2.400 & 3.600 \\
    12 & 1.000 & 2.000 & 3.000 & 4.500 \\
    13 & 1.100 & 2.200 & 3.400 & 5.100 \\
    14 & 1.250 & 2.500 & 3.800 & 5.700 \\
    15 & 1.400 & 2.800 & 4.300 & 6.400 \\
    16 & 1.600 & 3.200 & 4.800 & 7.200 \\
    17 & 2.000 & 3.900 & 5.900 & 8.800 \\
    18 & 2.100 & 4.200 & 6.300 & 9.500 \\
    19 & 2.400 & 4.900 & 7.300 & 10.900 \\
    20 & 2.800 & 5.700 & 8.500 & 12.700
\end{DndTable}

\subsubsection{Ocenjevanje težavnosti}

Težavnost kateregakoli spopada lahko ceniš po spodnjem vzorcu.

\subparagraph{1. Določi pragove IT}
Najprej določi pragove izkušenjskih točk (IT) za vsak lik v pustolovski skupini. Preglednica Pragovi IT glede na likovo stopnjo vsebuje štiri pragove za vsako pustolovčevo stopnjo, en prag za vsako težavnost. S pomočjo preglednice vsakemu liku določi njegov prag IT.

\subparagraph{2. Določi skupni prag IT}
Seštej pragove posameznih likov za vsako težavnost. To je skupni prag druščine. Na koncu dobiš štiri seštevke, po enega za vsako težavnost spopada.

Primer: če tvoja druščina vključuje tri like tretje stopnje in en lik druge stopnje, je skupni prag IT:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Na lahki težavnosti:} 275 IT (75 + 75 + 75 + 50)
    \item \textbf{Na povprečni težavnosti:} 550 IT (150 + 150 + 150 + 100)
    \item \textbf{Na težki težavnosti:} 825 IT (225 + 225 + 225 + 150)
    \item \textbf{Na smrtonosni težavnosti:} 1.400 IT (400 + 400 + 400 + 200)
\end{itemize}

Te pragove si zabeleži, saj jih lahko uporabiš za vsak nalet v svoji pustolovščini.

\subparagraph{3. Določi skupni IT pošasti}
Seštej IT vseh pošasti v spopadu. Vsaka pošast ima svoje IT zapisane v okvirčku lastnosti.

\subparagraph{4. Prilagodi skupni IT glede na količino pošasti}
Če je v spopad vključenih več pošasti, skupne IT pomnoži z ustreznim množiteljem (glej preglednico spodaj). Več kot je pošasti, več napadalnih metov izvedeš proti likom vsak krog, zato je spopad lahko nevarnejši.

Poglejmo si primer. V spopad vključimo štiri pošasti, ki imajo skupno 500 IT. Po spodnji preglednici moramo uporabiti množitelj 2 in 500 IT pomnožiti z njim. Dobimo 1.000 IT. Ta prilagojena vrednost \textit{ne} predstavlja vrednosti pošasti v smislu izkušenjskih točk. Edina funkcija prilagojene vrednosti je, da ti pomaga pravilno oceniti težavnost naleta.

Ko preračunavaš te vrednosti, ne štej zraven nobene pošasti, katere ocena izziva je veliko nižja od ocen preostalih pošasti, razen če misliš, da ta šibkejša pošast znatno prispeva k skupni težavnosti naleta.


\begin{DndTable}[header = Množitelji težavnosti]{ccXcc}
\textbf{Št. pošasti} & \textbf{Množitelj} & & \textbf{Št. pošasti} & \textbf{Množitelj} \\
1 & $\times$1 & & 7-10 & $\times$2,5 \\
2 & $\times$1,5 & & 11-14 & $\times$3 \\
3-6 & $\times$2 & & 15 ali več & $\times$4 \\
\end{DndTable}

\subparagraph{5. Primerjaj IT}
Primerjaj prilagojene IT pošasti in prag pustolovske skupine. Prag, ki ustreza prilagojenim IT, določa težavnost spopada. Če noben prag ne ustreza vrednosti, uporabi prvi nižji prag od prilagojenih IT.

Na primer, v nalet vključimo enega spaka in tri grobgobline. Skupno imajo 1.000 IT (po prilagoditvi). Če bi te pošasti trčile ob prej omenjeno skupinico treh pustolovcev tretje stopnje in enega pustolovca druge stopnje, bi bil ta spopad za pustolovce težek (prag za težek spopad je 825 IT, za smrtonosen spopad pa 1.400 IT).

\subsection{Velikost druščine}

Zgornje smernice predpostavljajo, da je v pustolovski druščini med tri in pet likov.

Če je pustolovcev manj od treh, iz preglednice Množitelji težavnosti pri preračunavanju izberi naslednji višji množitelj od tistega, ki bi ga drugače izbral/a. Če se liki spopadejo z eno pošastjo, uporabi množitelj 1,5, če pa se spopadejo s 15 ali več pošastmi, uporabi množitelj 5.

Če je v druščini šest ali več likov, uporabi prejšnji nižji množitelj od tistega, ki bi ga drugače izbral/a. Za eno samo pošast uporabi množitelj 0,5.

\subsection{Večdelni naleti}

Včasih nalet zajema več sovragov, s katerimi se druščina ne sooči naenkrat. Pošasti lahko nad pustolovce prihajajo v valovih. V takih primerih obravnavaj vsak del ali val kot ločen spopad in za vsakega posebej izračunaj njegovo težavnost.

Druščina si med dvema deloma ali valovoma ne more privoščiti krajšega počitka, zato liki tudi ne bodo mogli obnavljati življenjskih točk ali si povrniti posebnih sposobnosti. Kot merilo za težavnost takega spopada naj ti bo v pomoč naslednje: če je prilagojenih IT pošasti v večdelnem spopadu več od tretjine pričakovanih pustolovskih celodnevnih IT (glej razdelek Pustolovski dan malo naprej), bo spopad težji, kot bi bilo sklepati iz njegovih ločenih delov.

\subsection{Sestavljanje spopadov z določeno težavnostjo}

Spopad lahko sestaviš tudi, če veš, kakšne težavnosti naj bo. Pustolovski prag IT ti predstavlja \textquote{proračun}, ki ga lahko porabiš za vključevanje pošasti v spopad. Moraš se le zavedati, da več pošasti potroši več točk iz proračuna, kot namigujejo njihove osnovne IT (glej četrti korak zgoraj).

Znova za zgled uporabimo druščino iz drugega koraka. Zanje lahko sestavimo srednje težek spopad tako, da prilagojene skupne IT pošasti spravimo na vsaj 550 IT (to je prag naše pustolovske skupinice za srednjo težavnost), a ne čez 825 IT (to je prag za težko težavnost). Ena možnost je, da v spopad vpletemo eno samo pošast z oceno izziva 3 (na primer mantikoro ali sovjega medveda), ki je vredna 700 IT, kar zadosti našim pogojem. Če želiš vplesti dve pošasti, bo vsaka 1,5-krat dražja od svoje osnovne vrednosti IT. Po tem principu sta za srednje težek spopad primerna tudi dva krvovolkova (vsak je vreden 200 IT), ki skupaj zneseta 600 IT.

V pomoč ti je lahko dodatek B v \textit{Vodiču Gospodarja temnic}, kjer so vse pošasti iz \textit{Knjige pošasti} razvrščene po oceni izziva. Tudi kasneje v tem dokumentu je manjši seznam, kjer so pošasti, vključene v ta \textit{Osnovna pravila}, razvrščene po oceni izziva.

\subsection{Pustolovski dan}

Če privzamemo običajne pustolovske okoliščine in povprečno srečo, lahko večina pustolovskih druščin prestane okoli šest do osem srednjih ali težkih spopadov na dan. Če ima pustolovščina več lažjih spopadov, jih lahko pustolovci zmorejo več. Če je na sporedu več smrtonosnih spopadov, jih pustolovci zmorejo manj.

\begin{DndTable}[header = Celodnevni IT]{Xc}
    \textbf{Stopnja} & \makecell{\textbf{Prilagojene dnevne IT}\\\textbf{za posamezen lik}} \\
    1 & 300 \\
    2 & 600 \\
    3 & 1.200 \\
    4 & 1.700 \\
    5 & 3.500 \\
    6 & 4.000 \\
    7 & 5.000 \\
    8 & 6.000 \\
    9 & 7.500 \\
    10 & 9.000 \\
    11 & 10.500 \\
    12 & 11.500 \\
    13 & 13.500 \\
    14 & 15.000 \\
    15 & 18.000 \\
    16 & 20.000 \\
    17 & 25.000 \\
    18 & 27.000 \\
    19 & 30.000 \\
    20 & 40.000
\end{DndTable}

Na enak način, na katerega ugotoviš težavnost naleta, lahko IT pošasti in drugih nasprotnikov v pustolovščini uporabiš za oceno uspešnosti pustolovcev.

Za vsak lik iz druščine v spodnji preglednici odčitaj, koliko IT bo lik po pričakovanjih osvojil. Odčitane vrednosti vseh članov druščine seštej, da dobiš predvidene celodnevne IT druščine. To je nek pameten približek količine IT vseh spopadov skupaj, ki jih lahko druščina prestane, preden mora opraviti daljši počitek.

\subsubsection{Krajši počitki}

V splošnem velja, da bo tekom pustolovskega dne druščina najverjetneje potrebovala dva krajša počitka, prvega na koncu prve tretjine dneva in drugega na koncu druge tretjine dneva.

\subsection{Prilagajanje težavnosti naleta}

Spopad je lahko lažji ali težji glede na kraj naleta in okoliščine.

Težavnost spopada povečaj za eno stopnjo (na primer z lahke na povprečno), če imajo liki neko otežitev, ki je njihovi sovražniki nimajo. Težavnost zmanjšaj za eno stopnjo, če imajo liki prednost, ki je nasprotniki nimajo. Vsaka naslednja otežitev ali prednost poveča/zmanjša težavnost za eno stopnjo. Če imajo liki eno otežitev in eno prednost, druga drugo izničita.

Otežilne okoliščine bi bile recimo:

\begin{itemize}
    \item Vsa druščina je presenečena, sovražnik pa ni.
    \item Sovražnik ima kritje, druščina pa ne.
    \item Liki ne morejo videti sovražnika.
    \item Liki vsak krog utrpijo škodo zaradi nekega učinka iz okolja ali magičnega uroka.
    \item Liki visijo na vrvi med plezanjem, so pritrjeni na tla ali so v kakšnem drugem položaju, ki jim omejuje gibanje.
\end{itemize}

Olajševalne okoliščine so podobne otežilnim, le da likom dajo prednost pred sovražnikom.

\begin{DndSidebar}{Ocena izziva}
Ko sestavljaš nalet ali pustolovščino, zlasti na nižjih stopnjah, bodi previden/a pri uporabi pošasti, ki imajo višje ocene izziva od povprečne stopnje pustolovcev. Tako bitje lahko v enem dejanju zada toliko škode, da onesposobi pustolovce nižjih stopenj. Oger ima oceno izziva 2, vendar lahko ubije čarovnika prve stopnje z enim samim udarcem.
\end{DndSidebar}

\subsection{Zanimivi spopadi}

Spodnji predlogi lahko popestrijo spopad:

\begin{itemize}
    \item značilnosti terena, ki predstavljajo nevarnost tako za like kot za sovražnika (na primer trhel most čez prepad ali luže zelene sluzi),
    \item značilnosti terena, kjer se višinska razlika hitro spreminja (na primer brezna, kupi praznih zabojev in skalne police),
    \item okoliščine, ki vse udeležence v spopadu spodbujajo ali prisilijo, da se veliko premikajo (na primer padajoči lestenci, sodi smodnika ali nafte in premikajoče se pasti),
    \item sovražniki na težko dostopnih mestih ali v obrambnih položajih, tako da se morajo liki, ki običajno napadajo od daleč, premikati po bojišču.
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Pošasti glede na oceno izziva}

Spodnji seznam razvršča pošasti v tem dokumentu glede na oceno izziva.

\subsubsection{Izziv 0 (0 - 10 IT)}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={},itemindent=-10pt,leftmargin=15pt]
    \item Hijena
    \item Hobotnica
    \item Jastreb
    \item Jazbec
    \item Jelen
    \item Koza
    \item Kragulj
    \item Krokar
    \item Kuščar
    \item Mačka
    \item Morski konjiček
    \item Navaden človek
    \item Netopir
    \item Orel
    \item Orjaški ognjeni hrošč
    \item Ostrozoba zbadljivka
    \item Pajek
    \item Pavijan
    \item Podgana
    \item Podlasica
    \item Rakovica
    \item Sova
    \item Šakal
    \item Škorpijon
    \item Žaba
    \item Živi grmiček
\end{itemize}
\end{multicols}
\subsubsection{Izziv $\frac{1}{8}$ (25 IT)}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={},itemindent=-10pt,leftmargin=15pt]
    \item Kamela
    \item Kobold
    \item Krvavi kragulj
    \item Leteča kača
    \item Mastif
    \item Mladorasla tegoba
    \item Morski človek
    \item Mula
    \item Orjaška podgana
    \item Orjaška podlasica
    \item Orjaška rakovica
    \item Poni
    \item Privrženec kulta
    \item Razbojnik
    \item Stirg
    \item Stražar
    \item Strupena kača
\end{itemize}
\end{multicols}
\subsubsection{Izziv $\frac{1}{4}$ (50 IT)}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={},itemindent=-10pt,leftmargin=15pt]
    \item Akolit
    \item Goblin
    \item Izpuhtavi pes
    \item Jata krokarjev
    \item Jata netopirjev
    \item Leteči meč
    \item Los
    \item Merjasec
    \item Okostnjak
    \item Orjaška sova
    \item Orjaška striga
    \item Orjaška strupena kača
    \item Orjaška žaba
    \item Orjaški jazbec
    \item Orjaški kuščar
    \item Orjaški netopir
    \item Orjaški volčji pajek
    \item Panter
    \item Pteranodon
    \item Jahalni konj
    \item Leglo podgan
    \item Sekokljun
    \item Udav
    \item Volk
    \item Vprežni konj
    \item Zombi
\end{itemize}
\end{multicols}
\subsubsection{Izziv $\frac{1}{2}$ (100 IT)}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={},itemindent=-10pt,leftmargin=15pt]
    \item Črni medved
    \item Gnol
    \item Grebenski morski pes
    \item Grobgoblin
    \item Kuščarjevec
    \item Luskura
    \item Opica
    \item Orjaška koza
    \item Orjaška osa
    \item Orjaški morski konjiček
    \item Ork
    \item Roj mrčesa
    \item Satir
    \item Silak
    \item Vojni konj
    \item Vorg
\end{itemize}
\end{multicols}
\subsubsection{Izziv 1 (200 IT)}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={},itemindent=-10pt,leftmargin=15pt]
    \item Harpija
    \item Hipogrif
    \item Lev
    \item Orjaška hijena
    \item Orjaška hobotnica
    \item Orjaška krastača
    \item Orjaški jastreb
    \item Orjaški orel
    \item Orjaški pajek
    \item Pes smrti
    \item Rjavi medved
    \item Leglo ostrozobih zbadljivk
    \item Spak
    \item Strah
    \item Krvovolk
    \item Tiger
    \item Živi oklep
\end{itemize}
\end{multicols}
\subsubsection{Izziv 2 (450 IT)}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={},itemindent=-10pt,leftmargin=15pt]
    \item Alozaver
    \item Zbujeno drevo
    \item Berserker
    \item Kentaver
    \item Duhovnik
    \item Grifon
    \item Grik
    \item Groteskni kip
    \item Lovski morski pes
    \item Nosorog
    \item Notik
    \item Oger
    \item Okrava želatina
    \item Orjaški los
    \item Orjaški merjasec
    \item Orjaški udav
    \item Pegaz
    \item Pleziozaver
    \item Severni medved
    \item Leglo strupenih kač
    \item Sabljezobi tiger
\end{itemize}
\end{multicols}
\subsubsection{Izziv 3 (700 IT)}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={},itemindent=-10pt,leftmargin=15pt]
    \item Ankilozaver
    \item Bazilisk
    \item Dvojnik
    \item Jeti
    \item Mantikora
    \item Minotaver
    \item Mrlek
    \item Mumija
    \item Opazovalec
    \item Orjaški škorpijon
    \item Orka
    \item Peklenski pesjak
    \item Preskočni pajek
    \item Snežni volk
    \item Sovji medved
    \item Vitez
    \item Volkodlak
\end{itemize}
\end{multicols}
\newpage
\subsubsection{Izziv 4 (1.100 IT)}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={},itemindent=-10pt,leftmargin=15pt]
    \item Duh
    \item Plameneča lobanja
    \item Slon
    \item Žalnica
\end{itemize}
\end{multicols}
\subsubsection{Izziv 5 (1.800 IT)}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={},itemindent=-10pt,leftmargin=15pt]
    \item Gričevni velikan
    \item Mesnati golem
    \item Ognjeni prvinec
    \item Orjaški krokodil
    \item Orjaški morski pes
    \item Triceratops
    \item Trol
    \item Vodni prvinec
    \item Zemeljski prvinec
    \item Zračni prvinec
\end{itemize}
\end{multicols}
\subsubsection{Izziv 6 (2.300 IT)}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={},itemindent=-10pt,leftmargin=15pt]
    \item Gadjerep
    \item Himera
    \item Kiklop
    \item Mag
    \item Mamut
    \item Meduza
\end{itemize}
\end{multicols}
\subsubsection{Izziv 7 (2.900 IT)}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={},itemindent=-10pt,leftmargin=15pt]
    \item Orjaška opica
\end{itemize}
\end{multicols}
\subsubsection{Izziv 8 (3.900 IT)}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={},itemindent=-10pt,leftmargin=15pt]
    \item Hidra
    \item Mladi zeleni zmaj
    \item Snežni velikan
    \item Tiranozaver
\end{itemize}
\end{multicols}
\subsubsection{Izziv 9 (5.000 IT)}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={},itemindent=-10pt,leftmargin=15pt]
    \item Ognjeni velikan
\end{itemize}
\end{multicols}
\subsubsection{Izziv 10 (5.900 IT)}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={},itemindent=-10pt,leftmargin=15pt]
    \item Kameni golem
\end{itemize}
\end{multicols}
\subsubsection{Izziv 17 (18.000 IT)}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label={},itemindent=-10pt,leftmargin=15pt]
    \item Odrasli rdeči zmaj
\end{itemize}
\end{multicols}